
.. _contre_motion_24_2021_interpro07:

===========================================================================================================
Contre-motion N°4 à la motion n°24 2021 **Gestion interne des violences patriarcales** par **Interpro07**
===========================================================================================================

- :ref:`motion_24_2021_ste33_cnt42`

Autres motions Interpro07

    - :ref:`rhone_alpes:interpro07_motions_congres`

Argumentaire
================

Dans notre société, et particulièrement dans le milieu professionnel, la
règle appliquée dans les affaires de violences sexistes ou sexuelles est
trop souvent en défaveur de la victime, avec son éloignement, sous couvert
de protection, et le maintien, au moins temporaire, de son potentiel
agresseur. La CNT ne saurait cautionner un fonctionnement similaire.

La CNT n’accepte pas les agresseur·euse·s sexuel·le·s en son sein et doit
se doter d’outils pour traiter de l’efficience de cette volonté et protéger
effectivement la ou les victimes.

C’est un fait que certaines instances de la société sont imprégnées de
sexisme. Mais nombreuses sont les organisations militantes qui mènent
des actions, objet d’une réflexion féministe.

Afin que la prise en charge de la victime soit la plus efficace possible,
il ne semble pas opportun que la CNT cherche à se substituer aux associations,
organisations et institutions spécialisées dans l’aide et la prise en
charge de la ou des victimes.
Ces organisations ont les compétences et la connaissance du tissu
pluridisciplinaire que ces prises en charges requièrent.

C’est pourquoi , il nous parait plus judicieux de proposer une procédure
applicable pour faire face à ces situations et permettre aux syndicats
concernés de pouvoir continuer à fonctionner en laissant à une potentielle
victime syndiquée d’ exercer son activité syndicale.

Pour nous, l‘autonomie des syndicats est le pacte confédéral qui nous
unit à la CNT. Nous refusons que cette autonomie soit remise en question
pour quelque raison que ce soit.
Pour autant, il est important que la CNT se dote de ressources pour
accompagner les syndicats désireux de ne pas rester seuls dans ces
situations.

Il semble que la mise en place d’une procédure, applicable dans l’urgence,
peut permettre aux syndicats concernés d’avoir le temps de personnaliser
la conduite qu’ils souhaitent mettre en place.


Contre-motion
===============

Titre: **Gestion interne des violences sexuelles, sexistes et patriarcales**

Toute personne reconnue coupable de viol/violences patriarcales n’a pas
sa place à la CNT.

Toute personne syndiquée dépositaire de l’information d’une agression
sexiste ou sexuelle commise au sein de la CNT se doit de faire remonter
cette information au sein de son syndicat et/ou du syndicat du potentiel
agresseur sans pour autant nommer la victime si tel est le choix de cette
dernière.

Sachant que la présomption d’innocence reste de mise mais qu’elle ne
prévaut pas sur la mise en sécurité de la victime, l’accusé·e est suspendu·e
temporairement par son syndicat. Il doit être clair que cette suspension
ne préjuge pas de sa culpabilité.

Cette suspension provisoire de l'accusé·e doit être mise à profit par
le syndicat de l’accusé·e pour :

1. Si la victime se manifeste auprès du syndicat, recueillir ses souhaits
   sur la manière dont elle désire être soutenue par le syndicat.
   Quoi qu’il en soit, lui apporter autant d’informations que possibles
   sur les accompagnements et soutiens existants (exemples : Planning Familial,
   Centre d’Information Droits Femmes Familles, diverses associations locales…)

2. Le syndicat ne peut pas faire l’économie de temps d’échange entre ses
   adhérent·e·s sur la conduite à tenir à moyen et long termes (exclusion
   du mailing liste, exclusion du syndicat,... ) en fonction des suites
   données par la victime. Pour ce faire, le syndicat ne doit pas hésiter
   à mobiliser toutes les ressources internes à la CNT (commission antisexiste
   ..., UD, UR…)

3. Le syndicat ne doit pas se substituer à un tribunal et les réunions
   d’échanges ont pour but de permettre la continuité de la vie syndicale
   dans le respect de la victime et ne doit pas se transformer en procès
   d’intention à l’égard de l’accusé·e.

4. La CNT ne possède pas, actuellement, en son sein les compétences pour
   instruire une enquête et établir un jugement.

Cette procédure vise, dans l’urgence, à protéger la victime et permettre
au syndicat de prendre le temps d’élaborer une réflexion nécessaire à la
mise en œuvre de mesures plus pérennes.

Cette procédure a pour vocation d’assurer la continuité de la vie syndicale
dans le respect des valeurs et des luttes anarcho-syndicalistes mais aussi
antisexistes, anti-patriarcales et antifascistes chères à la CNT, en
gardant à l’esprit la nécessité de protéger la victime.


Vote
====

+--------------------------------+------------+----------+------------+---------------------------+
| Nom                            | Pour       | Contre   | Abstention | Ne prend pas part au vote |
+================================+============+==========+============+===========================+
| Contre motion à la motion n°24 |            |          |            |                           |
| INTERPRO07                     |            |          |            |                           |
+--------------------------------+------------+----------+------------+---------------------------+
| Décision du congrès            |            |          |            |                           |
|                                |            |          |            |                           |
+--------------------------------+------------+----------+------------+---------------------------+
